【蘋果踢爆】3區建制樁腳4年掠半億 觀塘區會每年9慶回歸國慶

18區區議會多年來淪為建制提款機。《蘋果》清查灣仔、觀塘及元朗3個區議會開支，發現3區的建制派「樁腳」團體最少獲區議會撥款逾5,209萬元，除了「蛇齋餅糭」外，3區合共有62個國慶和慶回歸等「獻媚」活動，其中觀塘區平均每年舉辦高達9個活動慶回歸及國慶，是3區之冠。

區議會被建制派盤踞多年，屢被審計署及傳媒揭發「自己批錢畀自己」。《蘋果》跟進灣仔、觀塘及元朗3區區議會截至去年9月的會議申報紀錄，統計建制派地區「樁腳」在去屆區議會所獲撥款及去向。結果發現，3區合共撥出223.9萬元予各建制派「樁腳」慶回歸及國慶。
其中觀塘區議會撥款舉辦的慶回歸及國慶活動至少36個，即平均一年9個，涉款超過97萬元，屬3區之冠。灣仔區上屆同類活動最少22個，涉款77.9萬元，其中由親建制議員伍婉婷及李碧儀任理事的「灣仔區街坊福利會」，獲上屆灣仔區議會撥款舉辦14次活動，其中7次是慶回歸及國慶。

元朗區每年國慶均由民政處轄下的「元朗區慶祝中華人民共和國國慶統籌委員會」舉辦大型慶祝活動，未有納入是次統計，而由地區團體舉辦的慶回歸活動共4個，涉款逾49萬元。
觀塘平田區新丁陳易舜表明，希望今屆可減少慶回歸、國慶類活動，他解釋，此類活動大多都是偏重娛樂，向長者傾斜，部份更僅限獲邀者出席。他指，今屆區選結果反映本土意識抬頭，「所以一啲推動本土文化、香港歷史嘅活動，呢啲絕對需要投放多啲資源去推行社區公民教育，鞏固返我哋香港人嘅身份。」
此外，3區中，元朗的建制派團體在去屆區議會獲撥款最豐，共獲3,075萬元，當中近三分一、高達1,003萬元由區內三大團體之一「元朗區體育會」取得，以資助元朗各個區隊的日常練習、參與地區及全港性比賽等。在上屆元朗區議會中，有8位建制派議員在該會擔任職務，包括鄉事派沈豪傑任董事及副主席、經民聯王威信任常務董事、民建聯梁志祥任董事等。
獲撥款金額排名第二的觀塘區，相關建制派團體於上屆會期至少獲批1,685萬元，當中包括5個每年可獲穩定撥款的「主要地方團體」，其中一個是觀塘區文娛康樂促進會，由建制派議員陳耀雄、呂東孩及蘇麗珍擔任副主席及會董職務。
該組織於上屆會期共獲426萬元撥款，用以舉辦曲藝比賽及中秋綵燈會等，金額是所有組織之冠。至於最為「群星拱照」的團體則是觀塘民聯會，總共有13名建制派區議員於組織內擔任不同職務，上屆獲批50萬元撥款舉辦4次歌唱比賽。
而灣仔區議會的建制派團體在上屆則獲448萬元撥款，當中以「灣仔區文娛康樂體育會有限公司」獲取撥款最多，約204萬元，佔整體逾45%，而該團體的執委是報稱獨立的上屆灣仔區議會主席吳錦津，翻查資料，吳錦津是曾高調撐警的「香港島各界聯合會」名譽顧問，今年反修例風波中，該會曾發起撐警集會，及到灣仔警總致送錦旗等。
是次統計並無將區議會轄下的工作小組、民政事務處轄下的委員會的撥款納入其中。
審計署早於2017年發表報告，不點名批評部份區議會的利益申報制度、活動合辦機構的遴選制度等，觀塘區有活動近半與會區議員都在申辦機構中擔任職務，該項撥款最終亦獲「自己批自己」。
《蘋果》同年亦發現深水埗、元朗區議會有類似情況，包括上屆深水埗區議會主席張永森，同時擔任3個團體的顧問，在該些團體申請撥款時亦有與會，並且沒有避席。元朗區涉款230萬元的元朗區體育節2016，審批撥款的會議當日，有6名區議員同時擔任申辦團體的職務，且無避席。
記者 趙雅婷、陳建平

今次區選一獲過爆哂啲cap水
私相授受出黎